\chapter{Conclusões e trabalho futuro}
\label{cap_conclusao}

Neste capítulo será feito um sumário do trabalho e estudo realizado, tiradas conclusões sobre o projeto concebido, e uma introspeção sobre perspetivas de trabalho futuro.

\section{O Trabalho}

A dissertação propôs como seu objetivo global, a criação de uma solução que pode-se ser acoplada ao processo de reconhecimento ótico de caracteres, tanto antes e depois deste, para a melhoria dos seus resultados. 

Através do estudo do problema, focado essencialmente em jornais antigos - devido à sua mutabilidade de estrutura e geral estado deteriorado que afetam a transcrição máquina -, foi possível delimitar a solução em componentes distintas. Estas foram : um Toolkit ou conjunto de métodos que permitam realizar transformações, sobretudo nos resultados de OCR mas também incluindo processamento de imagem e texto, em via de reduzir erros na transcrição e facilitar a sua manipulação e análise dos resultados OCR; uma pipeline, estrutura semelhante à maioria de problemas que abordam este tema, e que permite a aplicação e consequente validação do Toolkit; um editor gráfico de resultados OCR que disponibilize um meio de manipulação de resultados OCR facilitada, assim como depuração facilitada - pelo seu aspeto visual - das duas anteriores componentes.

Estas 3 componentes tiveram em comum a necessidade de analisar e manipular resultados OCR, o que resultou na criação de uma estrutura universal para estes, OCR Tree.

Discutida a implementação deste modelo e componentes, foram também analisados os seus resultados quando aplicados em diferentes contextos, com especial atenção para a pipeline, sendo esta a mais permissiva de métricas objetivas.

\section{Conclusões}

Concluído o trabalho, é possível comparar a sua visão inicial do estado atual. Num primeiro desenho do projeto, apenas se expectava a implementação de um conjunto de métodos independentes e, incontornavelmente, o modelo OCR Tree.

Este conjunto de ferramentas sucedeu na criação de uma estrutura de dados complexa, mas de compreensiva manipulação e análise, tendo sido esta área o seu ponto forte. Além disso, na área de tratamento e análise de imagem, ferramentas de correção de anomalias de imagem e identificação de elementos de documento como delimitadores e colunas, que foram aplicados nas outras partes da solução. Porém, com o desenvolvimento desta componente entendeu-se a necessidade de um ambiente de teste da mesma. 

Daqui nasce a pipeline, nova componente que, embora já desde inícios do trabalho pensada, inevitavelmente obrigou a divisão dos esforços na primeira componente, tendo essa pecado principalmente em aspetos de tratamento de texto.
A pipeline, como aplicação do Toolkit, foi também aproveitada para abranger aspetos que este não iria abordar, como o upscaling de imagem. Utilizando a pipeline, é possível a observação direta do efeito do Toolkit na transcrição máquina, permitindo ainda, métricas objetivas através do módulo de validação nesta implementada.

% TODO: falar dos resultados da pipeline

Na presença de questões mais minuciosas que a pipeline não foi capaz de lidar, como: ordens de leitura muito complexos, trechos de texto demasiado danificados para transcrição automática, segmentação insatisfatória do motor OCR; e também a dificuldade em visualizar o estado da OCR Tree durante as diferentes etapas da Pipeline ou manipulações pelo Toolkit, gerou-se a oportunidade de incluir um editor visual. Este foi a última e mais tardia componente a ser incluída na solução mas, possivelmente, a mais útil. Esta componente permitiu uma suavização no uso da OCR Tree que, consideravelmente, habilitou a compensação de problemas ignorados ou não totalmente tratados pela Pipeline, assim como a potencialização do Toolkit, fazendo uso de partes dele até então desusadas. Adicionalmente, este meio de visualizar a manipulação permitida pelas anteriores componentes, permitiu mais facilmente detetar defeitos nelas ou possíveis melhorias, recursivamente melhorando-se ao simplificar o refinamento delas.

O compilado de todas as componentes foi essencial para um aprofundamento do conhecimento sobre a área pré, e particularmente, pós processamento de OCR, modularização de soluções e, no caso do Editor, trabalho sobre interfaces gráficas e editor de modelos.

\section{Perspetiva de trabalho futuro}

Apesar de satisfeito e enriquecido com a realização do projeto, seria ingénuo ignorar os refinamentos que este poderia ser sujeito. 

Como já referido, a área em que o Toolkit mais tem espaço para enriquecer trata-se do tratamento de texto, mais especificamente no ato de criação de output. Tal, como os tempos têm mostrado haver um maior potencial, daria-se provavelmente na exploração de Large Language Models para a realização de correções de texto, que possivelmente também poderiam permitir a restauração de texto não detetado/transcrito. Naturalmente, heurísticas mais determinísticas para tratamento de texto também seriam bem-vindas, por exemplo as técnicas exploradas no estado da arte, de correção de palavras fazendo uso de léxicos conhecidos.

Do mesmo modo, embora neste caso já levemente explorado, o processamento de imagem fazendo uso de inteligência artificial seria inevitável, nomeadamente para: correção de distorções de imagens como curvaturas do texto ou inclinações internas; restauro de texto. De forma mais complexa, e como também foi mencionado no estado da arte, acoplar a visão máquina com os mecanismos criados para cálculo de ordem de leitura, categorização de texto e isolamento de artigos tem o potencial de aumentar a adaptabilidade destes. As restrições temporais e de recursos não permitiram porém divergência neste sentido, podendo por si só este ramo tornar-se num projeto único.

A estrutura OCR Tree poderá ser tornada mais 'universal' para OCR relaxando a responsabilidade dos níveis de blocos, visto pressupor atualmente na maioria dos cenários que o nível 2 é representativo de um bloco como um todo, e o 5 como o local de texto. Por exemplo, na procura de texto, poderia ser possível incluir texto em blocos superiores, reduzindo a necessidade de sempre iterar às folhas para o obter; ou no caso de análise de texto, utilizar como base o nível fornecido ao invés de assumir os níveis 4 (linha) e 5 (palavra) como essenciais.

O módulo de output teria bem-vinda a conversão para um formato que mantivesse mais fielmente a estrutura original do documento, como pdf ou html. A existência de conversores de hocr para estes terá diminuído a sua prioridade.


Por último, a exploração de diferentes motores OCR seria relevante para prova do potencialidade OCR Tree como módulo para resultados OCR, e possibilitando mais uso de todas as componentes da solução.


		